有了DNA存儲技術，我們人體就是「支那雲硬盤」！！

編者按：我們人體的所有信息都由DNA編碼組成。你可曾想過，DNA能夠像U盤一樣存儲信息？美國《科學》雜誌近日發佈的一項研究顯示，一克DNA的儲存容量相當於約20萬台電腦！具體容量約為200 PB（20萬兆）。這是因為DNA具有密度大、穩固耐用的特點。專家指出，當今時代信息爆炸，只要解決了成本問題，那麼DNA儲存技術的市場空間將無可限量。
DNA存儲技術：並非首創

其實DNA儲存技術早已有人在做了。2012年，哈佛大學研究人員用DNA儲存了一本五萬字的圖書。歐洲生物信息研究所（European Bioinformatics Institute ）也在DNA儲存了莎士比亞的十四行詩以及馬丁·路德·金的演講《我有一個夢想》的錄音帶。

突破性進展：存儲效率大幅提升

儘管不是首創，但是，這項DNA存儲技術目前迎來了重大突破。研究員Erlich是該研究報告的作者之一，他表示：這是因為運用了一種編碼技術，能讓DNA存儲效率提升60%，還能有效減小DNA存儲過程中的出錯率。他在美國哥倫比亞大學擔任計算機科學系教授，同時也是紐約基因組中心（New York Genome Center）的核心成員。

「把數據輸入DNA只需要不到一秒鐘。DNA說白了只不過是四種核苷酸（nucleotides）排列組合的結果。我們只需要把這些核苷酸和數據一一對應。」
研究員Erlich說，一旦掌握了編碼方法，或者找到了符合編排或數據輸入要求的DNA，那接下來的工作就很輕鬆了。這是因為，可以由企業來負責DNA的實際製造過程。

獨特魅力

「這麼做，是為了激發人們的想象力嗎？沒錯！就是想讓人們感受到科學有趣的一面！」
DNA具有密度大、穩定性高的優勢，因此DNA儲存技術仍然比新興的同類技術更讓科學家着迷。研究員Kosuri說：「DNA儲存技術所涉及的難度，相當於把單個原子放在一個物體表面。」 他指的是IBM公司，該公司曾在1989成功用35個氙原子拼出了「IBM」的字樣。

他說：「排列原子也不是不可能的事，但必須要運用極高的成像技術，在接近於絕對零度的真空狀態下才能完成。這就涉及到核心技術了。相比之下，我們的DNA技術要比它更實用，雖然在存儲方面肯定沒有軟盤或U盤那麼實用。」

DNA還可以儲存3D影像。雖然全息存儲（holography memory）和賽道儲存（racetrack memory ）技術也可以做到，但是研究員Kosuri說，DNA技術能儲存的密度比它們要高得多。

克服技術難點

但是，DNA的合成過程是非常艱辛的。研究員Kosuri表示：「難就難在，DNA合成過程中，約有5%的時間，會損失掉隨機合成的一個DNA。而且，不僅合成困難，就連讀取DNA也是一個問題。如果有一種編碼技術能夠避免這種損失，那麼DNA存儲技術就會變得簡單得多，也利索得多。」

美國《科學》雜誌發佈的這項研究，的確實現了這種編碼技術。研究員Kosuri表示，這項技術可以讓DNA合成過程中出現的失誤容易讓人接受。這要歸功於一種特殊的編碼技術，而用這項技術傳送數字信息，通常能夠適應連接中斷的情況發生，比如在智能手機上播放Youtube視頻。Erlich表示，這就意味着，這種編碼技術能夠處理那些比研究中使用的DNA質量低得多的DNA。

研究員Kosuri沒有參與該項研究，但他是上述2012年哈佛大學研究報告的第一作者，如今是加利福尼亞大學洛杉磯分校（UCLA）的一名生物化學教授。

蘇黎世聯邦理工學院化學工程師Grass也參與了這項研究，他表示，研究團隊成功地在DNA中存儲並且恢復了一個操作系統，是個「優雅的成就」。他還說：「我每天都在『使用』DNA，所以我明白這項工程必須要萬無一失。」 Erlich表示，他們是故意把那個操作系統放進DNA的。」如果不把文件完美地恢復，那麼就可能會損毀某些內容。但我們就是要證明我們不怕把這種可能會損毀的內容放進DNA。」

Kosuri也同意這種方法十分高效：「我認為他們採用了正確的實驗測試算法。他們選對了算法，而且看起來很奏效。」

成本巨大

在化學工程師Grass看來，合成DNA的成本比編排DNA的成本還要大。他說：「雖然編排DNA的成本太高，無法實際應用，不過現在有了納米微孔 (nanopore) 插入計算機進行DNA編排的技術，所以它的成本越來越小了。但是，合成DNA的成本仍然十分之高。」

研究員Kosuri也表示：「DNA儲存技術規模化應用的唯一阻礙就是，它的成本實在是太高了。關於編碼、編碼的工作方式以及這種編碼是否可靠等種種問題，我們的研究報告都一一解答了。但是，唯獨成本問題，是我們目前解決不了的。」

Grass認為，要想讓DNA能夠儲存信息長達數百年之久，就必須要採用另外一些手段把DNA固定住。他解釋道，基因物質可以在動物骨頭和動植物化石中固定保存，但是自由DNA卻不一樣，具有不穩定性。如果把它放在實驗室，一年以後裡面的信息就會開始損毀了。

前景：依然明朗

研究員Kosuri已經不再從事DNA儲存技術研究，但是他本人對這項技術的發展還是持樂觀態度。他說：「上百萬倍的成本聽起來很嚇人，但是在過去的15年，我們已經把成本縮小為原來的上百萬分之一了。現在，不僅僅是編排DNA，就連合成DNA的成本也已經有所下降。」

研究員Erlich憧憬在未來，有人可以發明一種「專門用於DNA存儲的工序，方便我們快速合成劣質DNA」，從而減少成本。他說：「我們可以質量參差不齊的DNA先提取出來，然後再根據編碼方式來逐步對其進行糾正。這是我們未來的研究方向」

目前的研究是一個良好的開端。研究員已經在DNA存儲了許多內容，它們能靈敏地減少存儲錯誤，其中包括：一個操作系統、一個電腦病毒、一張價值50美元的亞馬遜禮品購物卡、1895年於法國上映的世界上第一部電影《火車到站》（Arrival of a train at La Ciotat）、航天飛行器「先驅者」（Pionner）的一塊載有人類訊息的鍍金鋁板以及美國數學家、信息論的創始人克勞德·艾爾伍德·香農（Claude Elwood Shannon）於1948年發表的一篇研究報告。

研究員Erlich說：「有人問我，『你怎麼能夠把視頻存進DNA呢？』 這也是我要向我6歲小兒子解釋的問題。」

睇完，聽朝決定準時返工

其實生物科技照計係未來人類社會主用既科技
而家靠機械科技都冇乜大突破同太污染環境
不過早大問題係要過班道德撚個關
但如果用生物科技整隻合成獸出黎就仆街

你咪即係道德撚

合成獸都唔比仲話支持生物科技
道德撚最撚on9

第時真係插自己隻手指入去load file

Luck

唔洗護照身份證 save哂入身體

有得來

我都7老80

無興趣試

可以編寫既基因
加埋病毒既特性
諗落好得人驚

dna儲存廿年前就聽過
港台31零距離科學有講實際應用係成功
未來唔知可唔可以將人類知識存入人體
每次繁殖都可以保留

以後係身體入面裝360殺毒？

你有道德限制 已經代表你唔適合是未來存在

未來再進步落去 你覺得生物合成 人獸合成 甚至換腦 生體認證 買賣生命 等 唔會變得好易?

利申 無自信可以接納全部

我要del save 呀

問題係如果整到隻做生化武器既合成器/意外整到隻世貿咁高既合成獸出黎搞破壞會點
要整隻乜都唔驚既合成獸只係時間問題
你會唔會比隻有威脅你種族生命既野共存

過百年以前歐洲開刀解剖已經算係不仁不義大不敬, 搞下研究隨時俾人話係瘋狂科學家俾人拉去坐監
我相信衝破現時既所謂道德限制只會係時間問題, 中國研究員不受宗教文化限制, 前進動力快, 美國研究員知識量&硬件更好, 基礎扎實。所以呢兩國會有最大既突破潛力